#МАДвСИИ 

Установил StatSoft_STATISTICA_10.0.1011_MR1_RUSSIAN от преподавателя. Внутри Readme.txt с гайдом по установке.


## Импорт матриц из Mathcad

В старом Mathcad:
1. В Mathcad нужно преобразовать формат чисел с $1*10^{-3}$ до $0.001$
2. В Mathcad ПКМ по матрице > Select all, ПКМ > Copy selection.
3. В Statistica ПКМ > paste

Лучше сохранить результаты перед преобразованиями.

В новом Mathcad я хз как. Но можно через Excel - просто CTRL + C, CTRL + V. 


## Корреляционная матрица

Не путать с ковариационной (дисперсионной) матрицей!

На шапке: Анализ > Основные статистики и таблицы > Парные и частные корреляции, ОК

В этом окне есть выбор: квадратная матрица или прямоугольная матрица. Во втором случае можно выбрать для каких пар будут рассчитываться коэффициенты корреляции.  

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240108172700.png"/>
![[Pasted image 20240108172700.png]]

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240108172830.png"/>
![[Pasted image 20240108172830.png]]

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240108173008.png"/>
![[Pasted image 20240108173008.png]]

Интерпретация значений коэффициента корреляции:
1.   до 0,2 - очень слабая
2.   до 0,5 - слабая
3.   до 0,7 - средняя
4.   до 0,9 - высокая
5.   свыше 0,9 - очень высокая корреляция


## Гистограмма ошибок прогноза (модели)

Графика > 2М графики > Гистограммы или Графика > Гистограммы.

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240108171552.png"/>

![[Pasted image 20240108171552.png]]

Выбираем переменные (столбцы), ОК.

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240108171805.png"/>

![[Pasted image 20240108171805.png]]

Тип графика - составной
Интервалы - целые, авто

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240108172048.png"/>

![[Pasted image 20240108172048.png]]

Получаем

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240108172200.png"/>

![[Pasted image 20240108172200.png]]

Сразу вопрос: какой прогноз лучше? Ответ - тот, который уже. Синий явно лучше. Идеальный прогноз - один столбец в нуле.


## Простая регрессия

Тут все так же как в пункте [[#Корреляционная матрица]], но ткнуть надо на "2М рассеяния" или "2D Scatterplot"

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240108230301.png"/>

![[Pasted image 20240108230301.png]]

Полученный график называется диаграммой рассеяния (scatter plot).

Если переменные в датасете не коррелируют, то получится что-то типа

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240108230343.png"/>

![[Pasted image 20240108230343.png]]

Если есть корреляция, будет:

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240108230654.png"/>

![[Pasted image 20240108230654.png]]

Сверху указан параметр r. Это коэффициент корреляции. В первом случае он около 0, во втором - 0,81.
